\capitulo{QA}

En este capítulo se presentan los resultados de las pruebas realizadas al
software que se está produciendo, es decir, a los componentes del sistema
SismObserver.

Acá se debe cubrir la mayoría del código producido, considerando cada uno de los
componentes del sistema, por lo que se evalúa la página web, mediante Selenium,
los componentes escritos en Java, mediante JUnit, y también se debe evaluar la
aplicación móvil, mediante una suite especial de pruebas de Android.

Complementario a esto, se realiza la evaluación al código fuente generado,
mediante la herramienta SonarQube, para que así se respeten los estándares de
codificación y de mantenga la calidad del producto. Esto es importante porque
permite al equipo de desarrolladores trabajar de manera adecuada, pensando en
la mantención del sistema a futuro, o en la adición de nuevas funcionalidades,
donde los estándares serán primordiales para facilitar este trabajo.

Además, se deben registrar las incidencias encontradas para poder mantener un
registro y control de los problemas que existen en el código.

Como planificación, para esta segunda etapa de implementación, se tiene el
siguiente plan de pruebas.

\seccion{Plan de pruebas}

\subseccion{Página Web}

Para la página web se realizarán pruebas automatizadas con Selenium, con el
objetivo de evaluar las funcionalidades de los gráficos que se implementan en
esta ocasión.

Las pruebas a desarrollar son las siguientes: (aplican tanto para gráficos de
sentimientos como gráficos de tweets)

\begin{enumerate}
	\item Gráfico de sentimientos sin fecha.
	\item Gráfico de tweets sin fecha.
	\item Gráfico de sentimientos con fecha por calendario.
	\item Gráfico de tweets con fecha por calendario.
	\item Gráfico de sentimientos con fecha por URL.
	\item Gráfico de tweets con fecha por URL.
	\item Gráfico de sentimientos nacional.
	\item Gráfico de sentimientos regional.
\end{enumerate}

La idea de cada una de estas pruebas es poder verificar una parte del caso de
uso planteado en los requisitos, para luego generar un caso de prueba general
que realiza todas las acciones del caso de uso paso a paso para comprobar la
funcionalidad implementada.

Además de evaluar las funcionalidades relacionadas a los gráficos de distinto
tipo, se vuelve a correr la batería de pruebas para los mapas, implementados en
la primera iteración, con el fin de evaluar que éstos sigan funcionando en esta
entrega, y además para asegurar que las incidencias encontradas anteriormente se
encuentran corregidas en esta implementación.

En caso de existir incidencias en alguna prueba, se registran en tablas para
documentarlas y posteriormente trabajar en la corrección de éstas.

\subseccion{Aplicación Android}

Para la aplicación móvil se pretende realizar pruebas unitarias con la suite
especial de Android, diseñada especialmente para pruebas. Hasta el momento,
dadas las especificaciones de hardware necesarias para poder realizar las
pruebas mediante un simulador incluido en el IDE Eclipse para Android, no ha
sido posible realizar pruebas unitarias. Como un intento de solucionar este
inconveniente se ha decidido intentar lanzar la aplicación directamente en un
dispositivo con sistema Android, que cumple con las especificaciones indicadas
en la etapa de los requerimientos, pero al momento de intentar ejecutar la
aplicación para comprobar su funcionamiento, el IDE no detecta el dispositivo
conectado, por lo que no se han podido realizar pruebas unitarias.

Se han seguido todos los pasos indicados en el manual de desarrolladores y en
los foros de Google respecto a Android, pero aún así no se han podido realizar
las pruebas.

\subseccion{Weka}

Para el caso de la parte de análisis de sentimientos y minería de datos, de la
etapa de preprocesamiento, se han realizado pruebas unitarias para los métodos
que son encargados del tratamiento de los tweets.

Los métodos probados se encuentran dentro de la clase NormalizerTweets, y los
métodos a probar son:

\begin{enumerate}
	\item normalizeTweet
	\item tokenizeTweet
\end{enumerate}

Ambos métodos tratan los tweets para el posterior análisis de sentimientos, y
las pruebas realizadas son las siguientes:

\begin{enumerate}
	\item normalizeTweet
	\begin{enumerate}
		\item Retorno no nulo.
		\item Normalización correcta (reemplazo de <<\#sismo>> por
		<< <HASHTAG> >>)
		\item Normalización correcta (reemplazo de <<:(>> y <<\#sismo>> por << <EmoTriste>> > y << <HASHTAG> >>, respectivamente)
	\end{enumerate}
	\item tokenizeString
		\begin{enumerate}
			\item Tokenización de la palabra <<gusta>>. (Retorno de la raíz <<gust>>)
		\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subseccion{Lucene}

En el caso de Lucene, parte del pre procesamiento de la aplicación, se intenta
realizar pruebas para verificar que esté realizando la conexión con la base de
datos correctamente y que está creando el índice invertido de manera adecuada.

Estas pruebas, a pesar de los varios intentos por realizarlas, no han podido ser
creadas, porque al momento de realizarlas, Java indica que las clases no
existen, por lo que no pueden ser testeadas.

\subseccion{Selenium}

Con Selenium IDE, plug-in instalado en Mozilla Firefox 33.0, se realizan las
pruebas a la página web, para así evaluar las funcionalidades que tiene ésta.
Para la primera implementación se debe entregar los mapas de la aplicación, es
decir, mapas de calor y de tweets tanto a nivel nacional como regional.

Las pruebas aplicadas con Selenium son:

\begin{enumerate}
	\item Mapa de calor nacional sin fecha.
	\item Mapa de tweets nacional sin fecha.
	\item Mapa de calor nacional con fecha.
	\item Mapa de tweets nacional con fecha.
	\item Mapa de calor nacional con fecha directa.
	\item Mapa de tweets nacional con fecha directa.
	\item Mapa de calor regional.
	\item Mapa de tweets regional.
\end{enumerate}

En los mapas sin fecha, se ingresa a la página y se hace caso omiso de la
instrucción de ingresar una fecha para los tweets.

Luego, en los mapas con fecha, tanto de manera <<normal>> como directa,
se ingresa la fecha para poder buscar los tweets. La diferencia es que, de
manera <<normal>> se ingresan mediante el calendario que está en la página, y de
manera directa se ingresan en la URL de la página. Se realizó este ingreso de
fecha mediante la URL porque, por algún motivo, Selenium no detecta el ingreso
mediante el calendario de la página web.

Luego, se evalúan los mapas de calor y de tweets regionales, considerando todas
las regiones del país.

A lo largo de todas las pruebas, se verifican todos los enlaces a las distintas
pantallas del sistema, para evaluar que siempre se mantenga la consistencia
de la página web completa.

\subseccion{Incidencias}

\textbf{Selenium}

Las incidencias registradas en la página web, al momento de realizar las
pruebas, se presentan en las siguientes tablas.

En la actualidad, las incidencias registradas para los mapas se encuentran
resueltas, y las únicas que no han sido corregidas son las que incluyen el
ingreso de fecha mediante el calendario de la página web. Esta falla no es de
desarrollo del equipo, sino que del IDE, ya que es incapaz de detectar la fecha
ingresada.

La siguiente imagen muestra la suite de prueba para los mapas del sistema.

\figura{Selenium IDE con suite de mapas.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/qa/selenium/SeleniumFinal.png}}

Donde se ve que todos los casos de prueba importantes han sido aprobados por la
página web.

\textbf{JUnit}

Con JUnit se realizan pruebas unitarias para el código del sistema que está
escrito en Java, para así verificar que cada uno de los métodos que se utilizan
estén funcionando de la manera adecuada. En este caso, se realizaron pruebas a
la parte de preprocesamiento de los tweets.

\textbf{Weka}

Para la parte de análisis de sentimientos con Weka, se testearon los métodos que
trabajaban con los tweets para normalizarlos y poder dejarlos de la manera
adecuada para luego clasificarlos con el modelo. Los métodos testeados se
muestran en las imágenes a continuación. Además, se testeó el método que quita
las stopwords, para de esta forma verificar si el resultado es nulo o no.

\figura{Test Normalizer.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/qa/junit/TestWeka1.png}}

\figura{Test StopWords.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/qa/junit/TestWeka2.png}}

Los resultados de estos test fueron exitosos, tal como lo indican las imágenes a
continuación.

\figura{Resultados Normalizer.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/qa/junit/TestWeka1R.png}}

\figura{Resultados StopWords.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/qa/junit/TestWeka2R.png}}

\subseccion{SonarQube}

Mediante SonarQube se realizan las pruebas al código para que se respeten los
estándares establecidos por la industria, con el objetivo de generar código
entendible por otros programadores, para así facilitar la mantención del sistema
o el desarrollo de nuevas funcionalidades a futuro.

Para poder evaluar el código de todo el proyecto, se instalaron algunos plug-in
a SonarQube, para así evaluar código en HTML y Python. El último test de esta
herramienta fue realizado el día domingo 16 de noviembre, alrededor de las 4 de
la tarde, y el resultado es el siguiente.

\figura{SonarQube 1.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/qa/sonar/sonar1.png}}

\figura{SonarQube 2.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/qa/sonar/sonar2.png}}

\figura{SonarQube 3.}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/qa/sonar/sonar3.png}}

Se aprecia que existe una deuda técnica de aproximadamente 43 días, es decir, la
corrección de los estándares en todo el proyecto tomará alrededor de 43 días.

A pesar de esto, el código está evaluado con letra A, ya que tiene pocos errores
críticos, comparados con los de tipo mayor o menor, o los que son netamente de
información.

Además, las duplicaciones de código alcanzan el 1,6\%, lo que puede deberse a
errores al momento de codificar, o incluso al código autogenerado por algunas
clases utilizadas durante el desarrollo de la implementación.
